\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Formen des Imperialismus}
\subsection{Antriebskräfte und Voraussetzungen des Imperialismus}

Von 1870 - 1914 war die Epoche des Imperialismus, der \glqq Europäisierung\grqq{} der Welt. Die europäischen Mächte konnten auf dem Kontinent ihre Macht nicht mehr steigern, weswegen ein Wettlauf um die Aufteilung 
    der Welt begann. Europäische Mächte sowie Japan und die USA schlossen sich diesem an. \par

Der Imperialismus war in den Mutterländern umstritten, da er viel kostete und der Nutzen für die Wirtschaft des Mutterlandes zweifelhaft war. Sie wurde aber auch aus grundsätzlicheren Motiven abgelehnt, z.B. sah 
    die deutsche Sozialdemokratie darin den Versuch der Kapitalisten, fremde Völker auszubeuten. In einigen Ländern gab es jedoch einflussreiche NGOs, die in der Öffentlichkeit mit Erfolg für die imperialistische Politik eintraten (z.B. die \glqq Imperial Federation League\grqq{} in Grossbritannien, der \glqq Deutsche Kolonialverein\grqq{} in Deutschland). Für sie hatte der Erwerb von Kolonien folgende Hintergründe:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Wirtschaftliche Interessen}: Die Industrie suchte nach Rohstoffen und neuen Absatzmärkten. Kapitalbesitzer legten Geld in koloniale Unternehmen an, da diese höhere Gewinne versprachen.
        \item Eroberungen: Militärische Sicherheitsüberlegungen und \textbf{Machtinteressen} führten zur Einverleibung von Gebieten.
        \item Unterlegenheit der Anderen: Seit den ersten Entdeckungsfahrten hielten sich die Europäer allen anderen Völkern gegenüber für überlegen \textrightarrow{} \textbf{Sozialdarwinismus} kam auf.
        \item Überlegenheitsgefühl: Das Gefälle zwischen den europäischen Staaten und den anderen Völkern bezüglich Technologie, Ökonomie, Militär etc. wurde als Herausforderung zur Intervention interpretiert. Dabei 
                  spielten Forschungsdrang, zivilisatorisches Sendungsbewusstsein und religiöse Missionsaufgaben eine Rolle.
        \item \textbf{Nationalismus}: Dessen Bestätigung sollten viele Europäer im Aufbau grosser Imperien und in der Entfaltung von Machtpolitik finden. Imperialismus, Nationalismus und Rassismus waren eng 
                  verbunden. Häufig ging der Nationalismus in Chauvinismus über.
        \item \textbf{Sozialimperialismus}: Er diente dazu, innerpolitische Spannungen nach aussen abzuleiten. Man erhoffte sich so, den Konflikten in den sich wandelnden Industriegesellschaften ausweichen zu können.
        \item Grosse Bevölkerung: Die Kolonialisierung sollte ein Ventil für den angeblichen \textbf{Bevölkerungsüberschuss} in Europa bilden und diesen dämpfen.
    \end{itemize}
    Erst die Industrialisierung konnte durch seine technischen Mittel und das Kapital die Basis für den Imperialismus bilden.

\subsection{Ziele und Methoden des Imperialismus}

Die Rivalität der europäischen Mächte führte zu einem verschärften Imperialismus; es ging nicht mehr um einzelne koloniale Stützpunkte, sondern um flächendeckende Ausdehnung. Häufig dienten bestehende Stützpunkte als 
    Ausgangspunkt für Eroberungen. Herrschaftsgebiete, die dem politischen und militärischen Machtapparat des Mutterlandes unterworfen wurden, nennt man \textbf{formelle Kolonien} (v.a. in Afrika und Südasien, so z.B. Angola, Indochina). \par

Andere Gebiete, die zwar formal unabhängig, aber indirekt von den europäischen Grossmächten abhängig waren, nennt man \textbf{informelle Kolonien}. Häufig wurden den Staaten Anleihen gewährt, welches den Geldgebern 
    gewichtigen Einfluss auf die Geschicke des Landes sicherten. Eine andere Form bestand darin, dass eine Grossmacht Infrastruktur baute (Verkehrswege, wirtschaftliche Erschliessung), sodass die informellen Kolonien vom Kapital und technischen Wissen abhängig wurden. \par

Durch die Weltherrschaft Europas gab es heftige Interessensgegensätze, denen zahlreiche Vereinbarungen über die Abgrenzung von Interessensphären, aber auch gemeinsame Aktionen der Grossmächte (z.B. gemeinsame 
    militärische Aktion aller Grossmächte gegen den \glqq Boxer\grqq{}-Aufstand in China 1900/01) gegenüberstanden. Die europäischen Mächte schreckten davor zurück, untereinander in den Kolonien in kriegerische Auseinandersetzungen zu geraten, da die Folgen für Europa nicht absehbar waren.

\subsection{Great Britain -- Greater Britain}

Seit dem 17. Jahrhundert war Grossbritannien eine Grossmacht. Durch ihre geografische Lage standen ihr die Seewege der Welt offen, gleichzeitig war sie vom europäischen Festland gut geschützt. Dennoch hielt sie an 
    dem Prinzip der offenen Meere fest \textrightarrow{} im Sinne der \glqq\textbf{Pax Britannica}\grqq{} hielt sie die Handelswege nicht nur für Briten, sondern für alle Nationen frei. \par

Ab 1874 erklärte der neue Premierminister Benjamin Disraeli die Idee des \glqq Greater Britain\grqq{} zur Leitlinie seiner künftigen Kolonialpolitik. Er liess 1875 40\% der Aktien der Suez-Kanal-Gesellschaft für 
    Grossbritannien erwerben. In den folgenden Jahren wurde die koloniale Erwerbung des Fernen Ostens und Afrika erweitert. Dies eröffnete ein neues Feld für Investitionen, gerade zur Zeit der \textbf{Grossen Depression} Ende des 19. Jahrhunderts. Gut ein Drittel der britischen Auslandsinvestitionen ging in die eigenen Kolonien. \par

Das britische \glqq Empire\grqq{} umfasste aber nach wie vor Gebiete ausserhalb des direkt regierten Territoriums; sie prägte als Weltmacht den globalen Handel durch sein Finanzsystem und seine Rolle als \glqq 
    Wasserpolizei\grqq{} der Weltmeere.

\subsection{République Française -- Empire Français}

Im Kampf mit Grossbritannien hatte das Königreich Frankreich im 18. Jahrhundert fast seinen gesamten überseeischen Besitz verloren. Seit der Französischen Revolution war die öffentliche Meinung gegen die Eroberung 
    solcher Gebiete eingestellt. Gleichzeitig fühlten sich die Franzosen dazu berufen, ihre Kultur in der Welt auszubreiten. Auch sehnten sich einige Franzosen danach, ihr gedemütigtes nationales Selbstbewusstsein nach dem Deutsch-Französischen Krieg 1870/71 aufzubessern. \par

Die französische Kolonialpolitik war eine Reaktion auf die Politik des British Empire. Seit den 1880er-Jahren erweiterte Frankreich seine Gebiete. Die Militärs trieben oftmals die Ausbreitung voran, weswegen man 
    dies als \textbf{militärischer Imperialismus} bezeichnet. Im Lande selber bedurfte es unablässiger Propaganda, um die Vorbehalte der Öffentlichkeit gegen den Ausbau des \glqq Empire Français\grqq{} abzubauen.

\subsection{Belgien: Ein Kleinstaat betreibt imperialistische Politik}

Belgien gehörte seit 1815 zu den Vereinigten Niederlanden. Gegensätze (Religion; Belgien war industrieorientiert, die Niederlande handelsorientiert; Belgier waren in der höheren Politik und den militärischen Stellen 
    benachteiligt u.v.m.) führte zu wachsendem Widerstand. Die \textbf{Juli-Revolution 1830} gab das Signal zum Aufstand. Belgien war zur Neutralität verpflichtet. \par

Durch die Industrialisierung verschärften sich die sozialen Spannungen innerhalb Belgiens zwischen den Flamen und Walonen, was insbesondere in der \textbf{Grossen Depression ab 1873} deutlich wurde. König Leopold 
    II. sah im Erwerb von Kolonien eine Möglichkeit, die Probleme zu entschärfen. Sein Problem war, dass Belgien zur Neutralität verpflichtet und die liberale Mehrheit des belgischen Parlaments gegen koloniale Eroberungen war. Sein Plan, dies trotzdem zu erreichen, war wie folgt:
    \begin{itemize}
        \item Er hatte sich persönlich in den Besitz weiter Teile des Kongogebietes gebracht, indem er eine private Forschungsgesellschaft gründete. Zudem nahm er Kontakt mit dem Journalisten 
                  \textbf{Henry M. Stanley} auf, der Effektiv den Kongo für den König kaufte.
        \item Auf der Berliner Kongo-Konferenz 1884/85 wurde dieser Privatbesitz von den Grossmächten als \textbf{Kongo-Freistaat} anerkannt. Er diente hauptsächlich der Ausbeutung der Region durch Gesellschaften, 
                  die z.B. Kautschukplantagen oder Minen betrieben. Eine afrikanische Söldnerarmee unterdrückte die Bevölkerung, die zur Zwangsarbeit verpflichtet war. 1908 annektierte der belgische Staat den Kongo.
    \end{itemize}

\subsection{Das russische Imperium -- Binnenkolonialisierung und Krimkrieg}

Russland war im Gegensatz zu Grossbritannien, Frankreich und Belgien ein Agrarstaat. Seine Industrie entwickelte sich erst allmählich im europäischen Teil des Landes. Dennoch betrieb Russland imperialistische 
    Expansion \textrightarrow{} schon seit dem 16./17. Jahrhundert schob es seine Grenzen in den asiatischen Raum vor, im 19. Jahrhundert drängte es nach Süden, dies hatte drei Ziele:
    \begin{enumerate}
        \item Landwirtschaftlich nutzbare Gebiete.
        \item Sicherung offener Grenzen.
        \item Ausdehnung der Macht.
    \end{enumerate}

Im Rahmen dieser Expansion kam es zum Krimkrieg 1854 - 1856, der aufgrund der Orientfrage ausbrach. Darin sah Russland die Chance, seinen Machteinfluss in Europa zu stärken. Es besetzte die osmanischen 
    Vasallenstaaten Moldau und Walachei; das Osmanische Reich leistete Widerstand und siegte, unterstützt von Grossbritannien und Frankreich. Die Kriegshandlungen konzentrierten sich auf die Halbinsel Krim. Auf der Pariser Friedenskonferenz 1856 wurden die Verträge von 1815 förmlich zwar nicht revidiert, faktisch aber annulliert. \par

Das Russische Reich grenzte nun an Afghanistan, Persien und dem Osmanischen Reich. China musst die Amur-Gebiete abtreten, hier wurde 1860 der Hafen von Wladiwostok zur Basis der russischen Seemacht im Osten gebaut. 
    Die Transsibirische Eisenbahn reicht um die Jahrhundertwende bis zum Japanischen Meer. Die Mandschurei wurde um 1900 russisches Einflussgebiet. Mit Port Arthur sicherte sich Russland erstmals ein dauernd eisfreien Hafen.

\subsection{Die USA im Zeitalter des Imperialismus}

Ab 1823, basierend auf die zwei Grundsätze von George Washington aus 1796, gab es die Monroe-Doktrin von Präsident Monroe. Diese besagten Amerika den Amerikanern, Europa den Europäern. Sie behielten im Kern ihre 
    Gültigkeit bis zum Zweiten Weltkrieg. Im Namen der Doktrin betrachteten es die USA als ihr natürliches Recht, die Unabhängigkeitsbewegungen der lateinamerikanischen Länder gegen Spanien und Portugal zu unterstützen. Gleichzeitig beförderten sie damit ihre eigenen territorialen Ansprüche auf dem Nordkontinent und setzten ihre handelspolitischen Ziele unter der Offenen Tür im gesamten amerikanischen und pazifischen Raum durch. \par

Seit 1890 veränderte sich diese Politik: Die Erschliessung des Landes durch die Frontierbewegung war abgeschlossen, die USA stieg zur stärksten Industriemacht der Welt auf und die Grosse Depression belastete die USA 
    mit schweren sozialen Problemen. Die USA verstärkte ihre Aussenpolitik aus zwei Gründen erheblich: Amerikanische Unternehmen drängten in neue Märkte ein, und sie lenkte von den politischen und sozialen Spannungen im Land ab. \par
    
Die neuen Territorien wurden nicht wie amerikanische Staaten behandelt, hatten demnach die Garantie der Freiheits- und Eigentumsrechte nicht. An direktem Kolonialbesitz waren die USA nicht interessiert, da es den 
    Doktrin widersprach; es ging viel mehr um die wirtschaftliche Durchdringung fremder Gebiete (informelle Kolonialherrschaft). Zum wichtigen Aktionsfeld des \glqq Dollarimperialismus\grqq{} wurden Zentralamerika und die Karibik. Amerikanische Banken investierten viel Geld und holten Gewinne aus dem Abbau von Bodenschätzen und der Plantagenkultur. Die meisten zentralamerikanischen Staaten waren nordamerikanische Protektorate; wenn politische und wirtschaftliche Instabilität die US-Kapitalinteressen bedrohten, griffen die USA auch militärisch ein (\glqq Big Stick Policy\grqq{}). Das entscheidende Mittel der imperialistischen Politik war die amerikanische Flotte.

\subsection{Japan: Eine neue imperialistische Macht entsteht}

Um 500 nach Christus übernahm Japan das Regierungssystem, die Schriftzeichen, Kunst, Wissenschaft, Philosophie und die Kleidung von China. Versuche, Japan zu erobern, scheiterten. \par

In der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts landeten europäische Kaufleute und Missionare in Japan, wo gerade ein Bürgerkrieg wütete. Die siegreiche Partei fürchtete, die unterlegene werde sich mit den Fremden 
    verbünden. Nun durfte kein Ausländer mehr nach Japan, kein Japaner durfte das Land verlassen. Anfang des 17. Jahrhunderts schloss sich das Land von der Aussenwelt vollständig ab, nur ein kleines Fenster blieb offen: Im Hafen von Nagasaki durften Holländer anlegen und mussten dem Schogun (kaiserlicher Feldherr, bis 1867 de facto regierender) alljährlich einen Bericht über Neues in der Welt vorlegen. Im 18. Jahrhundert durften wissenschaftliche Bücher ins Land eingeführt werden. \par

Im 19. Jahrhundert änderte sich das Verhältnis Japans zur Aussenwelt grundsätzlich: Japan zog die Industriestaaten an, die Stützpunkte zur Kontrolle des ostasiatischen pazifischen Raumes gewinnen wollten. 1853 
    forderte ein amerikanischer Kapitän die Öffnung der japanischen Häfen \textrightarrow{} falls dies nicht geschieht, drohten Zwangsmassnahmen. Im selben Jahr ging eine russische Flotte im Hafen von Nagasaki vor Anker und erhob ähnliche Ansprüche. Der \textbf{Schogun} war im Zwiespalt: Lehnt er die Forderungen ab, riskiert er einen Krieg. Nimmt er sie an, muss er mit dem Widerstand mächtiger Landesfürsten und dem Verlust seiner Macht rechnen. Deshalb bat er um ein Jahr Bedenkzeit -- am Ende nahm er die Forderungen an. Der Tenno, der Kaiser und das bisher machtlose Oberhaupt des Reiches verweigerte seine Unterzeichnung. Dies war das Signal zur Erhebung, der Schogun wurde 1867 abgesetzt; nach zwei Bürgerkriegen wurde \textbf{Mutsuhito}, der 15-Jährige Sohn des verstorbenen Tenno, als neuer Kaiser eingesetzt. \par

Mutsuhito vermied den Kampf mit ausländischen Mächten, duldete sogar die Verträge, um eine Atempause für die innere Reform zu gewinnen. Seine Regierungszeit erhielt den Namen \glqq\textbf{Meiji}\grqq{} (\glqq 
    aufgeklärte\grqq{} oder \glqq erleuchtete Regierung\grqq{}). Mit Hilfe westlicher Experten wurden Verwaltung, Wirtschaft, Wissenschaft und Staatsverfassung umfassen reformiert. Allerdings kam es zu keiner demokratischen Umgestaltung der politischen Ordnung. Japan erhielt zwar eine Verfassung nach Vorbild des Deutschen Reiches, die Macht des Tenno, der Regierung und Verwaltung blieb aber unter Kontrolle der grossen adligen Familien. Diese Reform von oben löste einen rasanten Aufschwung auf der Industrie aus. \par

Japans imperialistische Politik konnte nicht wie die der Europäer durch rassistische oder religiöse Gründe gerechtfertigt werden. So wurde z.B. die Annexion Koreas damit begründet, dass Korea immer wieder von Aussen 
    zu Fortschritten gezwungen wurde. In den besetzten Gebieten förderten die Japaner die Industrialisierung. Dies taten sie vermutlich deshalb, weil die spätere Integration ins Mutterland vorgesehen war. Auch die \textbf{Japanisierung} deutet darauf hin -- die koreanische Sprache wurde systematisch unterdrückt.

\subsection{Das Deutsche Reich -- eine \glqq verspätete\grqq{} Nation will Weltmacht werden}

Nach der Gründung des Deutschen Reiches war ein neues politisches und wirtschaftliches Schwergewicht entstanden. Bismark erklärte, Deutschland sei \glqq saturiert\grqq{} und strebe keine Kolonien an. \par

Durch die \textbf{Mittellage} Deutschlands bot sie sich aus strategischen Gründen zur Vermittlung unter den übrigen Grossmächten an. Die Feindschaft mit Frankreich sah er als gegeben und unveränderbar, weswegen er 
    dessen internationale Isolierung anstrebte. Gleichzeitig sollte Deutschland frei über das Eingehen von Bündnissen und die Zusammenarbeit mit den Grossmächten entscheiden können. Bismarks Aussenpolitik gelang nur zum Teil, da die Bereitschaft der europäischen Grossmächte wuchs, Eigeninteressen zu Verteidigen, auch mit militärischen Mitteln. Die Nationalitätenfrage führte in Russland und Österreich-Ungarn zu Spannungen, was wiederum zu Spannungen zwischen anderen europäischen Grossmächten führte. Dennoch gilt Bismarks Aussenpolitik als erfolgreich, denn es herrschte ein Gleichgewicht zwischen den Mächten und so Frieden. Nach seiner Entlassung orientierte sich die Aussenpolitik Deutschlands neu, was schliesslich in den Ersten Weltkrieg kulminieren sollte. \par

Der \textbf{Deutsche Kolonialverein} wollte, dass Deutschland Kolonialpolitik betreibt -- nur einmal griff Bismark solche Forderungen auf: 1884/85 war er bereit, nach der belgischen Kolonialpolitik von König Leopold 
    II. dem \glqq Handel die Flagge\grqq{} folgen zu lassen. Die privaten Kolonialgebiete wurden der \glqq\textbf{Schutzherrschaft}\grqq{} des Reiches unterstellt. \par

Am 15. Juni 1888 kam Wilhelm II. auf den Kaiserthron. Er war nicht länger bereit, Bismark die Regierungsgeschäfte zu überlassen und wollte in der Aussenpolitik neue Akzente setzen. Die Reichsregierung schwenkte 
    damit auf den Kurs der imperialistischen Expansion ein.

\subsection{Die Schweiz im Zeitalter des Imperialsimus}

Die Schweiz besass nie eigene Kolonien und beabsichtigte auch nie, solche zu erobern. Politisch distanzierte sich die Eidgenossenschaft vom Imperialismus. Privatleute und Firmen beteiligten sich an ihm aber 
    wirtschaftlich als \glqq Trittbrettfahrer\grqq{} kolonialer Mächte \textrightarrow{} \textbf{Sekundärimperialismus}. \par

Nach dem Wiener Kongress schotteten die meisten europäischen Staaten ihre Märkte gegen ausländische Importe ab -- sie wollten sich vor den billigen britischen Produkten schützen. Dies traf natürlich auch 
    schweizerische Produzenten. Im 19. Jahrhundert ging der Grossteil der Exporte nach Nord- und Südamerika. Der schweizerische Finanzplatz erlangte Ende des 19. Jahrhunderts eine \textbf{Drehscheibenfunktion}. Schweizer Kapital, das an die Interessen ausländischer Mächte gebunden war, half nur in wenigen Fällen der einheimischen Exportindustrie. \par

Neben den Händlern zog es auch auswanderungswillige Menschen, Söldner im Dienste von Kolonialmächten und Missionare in die Kolonien. Sie arbeiteten z.B. in Schulen und Spitälern und wandten sich antikolonialen 
    Bewegungen ab. Katholische und reformierte \textbf{Missionsgesellschaften} gerieten immer wieder in Widerspruch zur Kolonialregierung, wenn sie nicht nur bekehrten, sondern auch soziale Reformen bewirken wollten. In Schweizer Missionsgesellschaften arbeiteten nicht ausschliesslich Schweizer, sondern z.B. Deutsche. Dies führte zur Einschränkung ihrer (der Missionsgesellschaften) Tätigkeiten während der Weltkriege.